---
author: alexandre
categories:
- Teoria
comments: true
date: "2007-11-12T13:02:39Z"
slug: cursos-livres-no-mit
tags:
- Formação
- Web
theme:
  name: twitter
title: Cursos Livres no MIT
wordpress_id: 209
---

Em 2001 o **MIT** anunciou a criação do [OCW (MIT OpenCourseWAre)](http://ocw.mit.edu). Esta é uma iniciativa que procura utilizar a internet para avançar o conhecimento e educar estudantes das mais diferentes áreas em todo o mundo - seguindo a missão da instituição. Através de seu site, o OCW publica gratuitamente materiais dos cursos utilizados no MIT, incluindo notas de aulas, conjuntos de problemas, vídeos e demonstrações.

O primeiro piloto, com 50 cursos surgiu em 2002. Em 2003 o projeto foi oficialmente lançado, contando com cerca de 500 cursos. De acordo com as informações do site, em 2007 praticamente todos os cursos do MIT foram publicados. É uma excelente fonte para aqueles que têm interesse de aprender algo novo, aprofundar seus conhecimentos e manter-se atualizado. Vale lembrar que de acordo com o [ranking de universidades citado pelo Raphael](http://log4dev.com/2007/11/10/usp-e-unicamp-entram-na-lista-das-200-melhores-universidades-do-mundo/), a instituição é considerada como sendo a décima melhor universidade do mundo.

Esta iniciativa inspirou diversas outras universidades do mundo, que então criaram o [OpenCourseWare Consortium](http://www.ocwconsortium.org), que agrega desde renomadas instituições dos Estados Unidos, Europa e Japão, até instituições de países como Vietnã e Colômbia (não há nenhuma universidade brasileira no consórcio).

Cabe notar que a disponibilização do material não garante certificação de nenhuma espécie,  e tampouco corresponde fielmente a todo o material dos cursos. De qualquer forma, é uma excelente fonte por aqueles ávidos por conhecimento. Eu mesmo já comecei a consultar o material de três cursos bastante interessantes: [Introdução à probabilidade e estatística](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/Mathematics/18-05Spring-2005/CourseHome/index.htm), [Algoritmos para Biologia Computacional](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/Electrical-Engineering-and-Computer-Science/6-096Spring-2005/CourseHome/index.htm) e [Análise Econômica para Decisões de Negócios](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/Sloan-School-of-Management/15-010Fall-2004/CourseHome/index.htm). Mas se você preferir, pode fazer um curso sobre [Imperialismo Europeu nos séculos XIX e XX](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/History/21H-443Spring-2006/CourseHome/index.htm), [Alemão](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/Foreign-Languages-and-Literatures/21F-401Fall2003/CourseHome/index.htm) (língua) ou [Biomedicina Aeroespacial e Engenharia de Suporte à Vida](http://ocw.mit.edu/OcwWeb/Aeronautics-and-Astronautics/16-423JSpring-2006/CourseHome/index.htm). São várias as possibilidades.
